\chapter{Chwaraeon Plant}

\p{64} Nid wyf am ymddiheuro am roi pennod ar chwaraeon plant yn y fan yma, oblegid credaf eu bod gymaint rhan o’n diwylliant â dim; ac efallai y bydd y ffeithiau o help i haneswyr rywdro. Nid rhaid i neb ddarllen y bennod hon, os dymunant beidio.

Y mae un peth na ellais erioed ei ddeall ynglŷn â chwaraeon plant. Sut y mae plant yn gwybod pa bryd i newid o un chwarae i’r llall? Nid chwarae pob math o bethau ar draws ei gilydd y bydd plant, ond daw clefyd poeth o chwarae cylchyn, o chwarae marblis, chwarae top, neu chwarae barcud. Ni ŵyr neb na’r dydd na’r awr y dechreua’r clefyd, ond y mae’n dechrau ymhob ardal yr un pryd. Bydd plant Pwllheli a phlant Caernarfon, plant y Waun-fawr a phlant y Felinheli yn chwarae’r un peth ar yr un amser o’r flwyddyn. Dyna un o ddirgeledigaethau’r Cread i mi. Nid yw chwaraeon plant wedi newid llawer er pan oeddwn i’n blentyn. Mae dull y chwarae wedi newid ond nid y chwarae ei hun. Yr wyf fi’n cofio y chwyldro mawr a fu mewn chwarae marblis.

Chwarae marblis gyda sglent y byddid pan oeddwn yn fychan. Darn o lechen denau oedd sglent. Rhoddid marblen yr un gan y chwaraewyr mewn cylch ar y ffordd (ac yr oedd heddwch ar y ffordd y pryd hynny). Sefid ychydig lathenni i ffwrdd, y chwaraewyr i benderfynu’r pellter, a lluchid y sglent at y marblis. Os llwyddid i luchio’r marblis allan o’r cylch, yna cadwai’r enillydd y marblis. Os na luchiai ddim ond un, cadwai honno. Wedyn, rhoddid dwy yr un i mewn, etc. Yn lle defnyddio sglent, byddid hefyd yn defnyddio togo~— sef marblen fawr wydr o wahanol liwiau, i hitio’r marblis allan. Yr oedd yn anos eu cael allan efo thogo nag efo sglent, ac yr oedd gan fechgyn fantais, gan eu bod yn gallu sodro neu daro’r togo yn well na genethod. Ond daeth newid, aeth y marblis cylch allan o fod, a daeth marblis twll yn eu lle. Yn lle cylch, byddai twll ar y ffordd, sefid bellter i ffwrdd, a cheisid lluchio’r farblen i mewn i’r twll. Os nad âi i mewn ar y tro cyntaf, gellid myned \p{65} ati, a cheisio ei chael, nid trwy ei lluchio, eithr gyda’r bys wedi ei hitio yn y bawd yn gyntaf, neu ei lluchio i mewn drwy ei hitio gyda’r togo. Y cyntaf i gael ei farblen i mewn ar y tro cyntaf a enillai’r marblis. Chwarae cybyddion oedd chwarae marblis, neu chwarae pobl yn gwneud arian. Byddai’r rhan fwyaf o’r plant yn dechrau’r tymor gyda gwerth dimai, rhyw hanner dwsin i fyny i ddeg o farblis, glân newydd. Byddai’r lleill yn dechrau efo chydaid o’r tymor cynt. Yn y gobaith o ennill, byddem yn gwneud warpaig, sef bag o ryw hen ddefnydd y caem afael arno, a llinyn crychu i gau ei geg. Ar ddiwedd tymor byddai gan rai lond warpaig fawr o farblis, a choleddai hwynt yn hollol yr un fath ag y coleddai cybydd ei bres. Cofiaf fod gan Dei, fy mrawd ieuengaf, lond warpaig go fawr ar ddiwedd un tymor, a dweud y gwir yn ddistaw bach, yr oedd fy mam yn cymryd diddordeb mawr ynddi, a chadwyd hi’n ofalus yng nghwpwrdd y palis. Ond rhwng hynny a’r tymor nesaf diflannodd y warpaig a’i chynnwys, a mam a oedd fwyaf ei helynt yn ei chylch. Holai a stiliai, a Dei ei hun yn bur ddigynnwr’, ac yn osgoi pob holi.

Modd bynnag, yr oedd gwraig ein gweinidog acw ryw ddiwrnod, a dyma hi’n dweud stori bach dlos iawn am Dei a’i merch Dilys. Plant rywle rhwng wyth a deuddeg oed oeddynt ar y pryd. A stori Mrs.\ Curig Williams oedd, ei bod yn edrych allan drwy ffenestr y parlwr ryw ddiwrnod a gweled bechgyn o’r ffordd yn lluchio topis i’w gardd at ei genethod a chwaraeai yno. Ni allai hi weled pwy oedd y bechgyn a luchiai’r topis, ond yn y man fe hitiwyd Dilys yn ei phen â thopen, ac aeth i grïo. Toc, daeth Dei, fy mrawd, i’r ardd a rhoi ei fraich am wddw Dilys i geisio ei chysuro. Amlwg ei fod yn credu mai ei dopen ef a’i hitiodd. Drannoeth, aeth â’i warpaig a’i farblis iddi, fel iawn dros ei bechod.

Chwarae a thipyn o farddoniaeth yn perthyn iddo oedd Pont y Seïri. Ffurfiai dau blentyn bont drwy gydio dwylo a sefyll gyferbyn â’i gilydd. Byddai’r holl blant eraill yn sefyll y tu allan i’r bont, ac un arbennig ar y blaen. Byddai un o’r ddau ar ben y bont yn gofyn:

\begin{verse}
	‘Pwy ddaw, pwy ddaw trwy bont y seïri?’
\end{verse}

\p{66} Yna byddai blaenor y dorf tu allan yn gweiddi:

\begin{verse}
	‘Myfi, myfi, a’m holl gwmpeini.’
\end{verse}

Yna deuai’r cyntaf o’r dorf ymlaen a thu mewn i’r canllawiau, a gofynnid yn ddistaw iddo, ‘Pa un fasa orau gin ti, llond cwpwrdd gwydr o aur, ynte llond trôr o berlau?’ Dylswn ddweud y byddai dau ben y bont wedi dewis un o’r pethau yna ymlaen llaw, ac ni wyddai’r un a holid dros beth y safai p’run. Wedi i’r plentyn ddewis âi a sefyll y tu ôl i’r un a safai dros y peth hwnnw, a rhoi ei freichiau am ei wasg. Wedyn eid drwy’r un cwestiwn ac ateb, hyd nes dihysbyddid y dorf i gyd. Erbyn y diwedd byddai’r ddwy garfan yn weddol gyfartal, os byddai’r pethau a oedd i’w dewis yn weddol gyfartal; ac yna ceid tynnu nes byddai un garfan wedi trechu’r llall. Nid yr enghraifft a roddais yn hollol oedd y pethau y caem ddewis ohonynt, ond rhywbeth cyffelyb. ‘Oranges and lemons’ y gelwid y chwarae yn Saesneg, ond ni allaf ddweud ai rhwng y ddau ffrwyth yna y byddai’r Saeson yn dewis bob tro. Ond gwn y byddai gennym ni amrywiaeth o ddewis, ond nid pethau syml fel oren a lemon fyddent byth, ond pethau nas gwelsom erioed ac nas gwelwn fyth, megis llond cwpwrdd o aur neu lond trôr o berlau. Gallem roddi ffrwyth i’n dychymyg, a chael pleser wrth eu dychmygu, hyd yn oed os na chaem eu gweld.

Yr wyf wedi anghofio peth o’r chwarae pum carreg er mai dyma fy hoff chwarae pan oeddwn yn blentyn. Chwarae i enethod ydoedd, ac yn un heb gweryla na gwthio na thynnu~— un y medrech ei chwarae ar eich pen eich hun. Yr oedd yn rhaid cael pum carreg lefn, gorau po lyfnaf. Yna dodi siôl neu glustog ar y bwrdd. Yr oedd y darnau elfennol yn hawdd. Rhoddid un garreg ar y siôl, taflu carreg arall i’r awyr, a phigo’r garreg i fyny oddi ar y siôl fel y byddai’r garreg arall yn disgyn i’ch llaw. ‘Codi un’ y gelwid hynny. Yna dodid dwy garreg ar y siôl, yna dair, yna bedair, taflu un garreg i fyny a chasglu’r lleill. Wedyn, yr oedd pethau anos i’w gwneud, megis dodi pedair o’r cerrig ar ffurf sgwar, lluchio un garreg i fyny, a thra fyddai honno yn yr awyr, cymryd eich bys a hel y cerrig eraill at ei gilydd, un ar y tro, yna casglu’r pedair i’ch llaw fel \p{67} o’r blaen. Ni allaf gofio’r pethau cymhleth yma i gyd. Ond yr oedd un a elwid yn ‘smwddio’. Rhoddid tair carreg ar y siôl ar ffurf hetar, cedwid un garreg yn y llaw, a lluchid un i’r awyr. Ond yr oedd yn rhaid rhoi’r garreg a oedd yn y llaw i lawr yn lle un o’r cerrig eraill, h.y.\ pigo un garreg i fyny a dodi’r un yn y llaw yn ei lle, a disgwyl y llall o’r awyr. Nid oedd hynny yn anodd gyda’r garreg gyntaf, ond gyda’r ail a’r drydedd, yr oedd yn rhaid i chwi nid yn unig newid y garreg yn eich llaw ag un ar y siôl, ond yr oedd yn rhaid i’r un yn eich llaw ddisgyn wrth ymyl y gyntaf a phigo’r llall i fyny, a gorfod gwneud hyn cyn i’r garreg ddisgyn o’r awyr. Wedi i chwi gael y tair at ei gilydd, taflu’r garreg i’r awyr eto, a gollwng yr un yn eich llaw wrth ymyl y lleill. Yna, fel o’r blaen, casglu’r pedair at yr un a luchid. Fel yna y byddai’r diwedd bob tro. Sylwer fel yr oeddem yn anfodlon ar wneud yr hyn a oedd hawdd gyda’r chwarae hwn a chwarae marblis. Mynd ymlaen at yr anodd y byddem o hyd.

Byddaf yn mynd yn gaclwm gwyllt bob tro y clywaf bobl yn sôn am ‘swing’ (fel y gwneir o hyd ar y radio, neu ei ddarllen mewn stori). ‘Siglen ’denydd’ oedd ein gair ni. Hyd yn oed os oedd yr enw yn un lleol, credaf fod y gair ‘siglen’ ei hun yn un ardderchog am ‘swing’. Byddem yn clymu rhaff wrth ddwy goeden a rhoi sach i’r plentyn eistedd arno. Fe ddaeth cynllun gwell wedyn o gael darn o bren a dau dwll ynddo, a rhoi’r rhaff drwyddynt, er mwyn i’r plentyn gael eistedd yn fwy cysurus. Nid ein siglo ein hunain y byddem, fel y gwelwn blant mewn parciau-chwarae heddiw, ond byddai rhywun yn gafael yn y rhaff a rhoi hergwd iddi, a’r sawl a fyddai ar y siglen yn cael ias o ofn braf wrth fynd drwy’r awyr. Gellwch, o gofio am yr ias hon o ofn, ddeall peth o awydd llanciau ifainc am ehedeg mewn llong awyr.

Ni chaem gyfle i chwarae ‘tonnau’r môr’ yn aml, gan fod yn rhaid cael styllen go fawr a chref i’w chwarae. Ar yr unig achlysur imi gofio adeiladu tŷ newydd yn agos inni, fe gawsom ddigon o chwarae tonnau’r môr. Aem yno wedi i’r gweithwyr fyned adref, a rhoi’r ystyllen ar draws casgen, neu ar draws pentwr o bridd a godasid wrth wneud y sylfaen. Y peth oedd, yr oedd yn rhaid i’r pentwr pridd neu’r gasgen fod yn uchel, \p{68} neu byddai ein pas ni i’r awyr yn isel. Hefyd yr oedd yn rhaid bod yn ofalus bod cadw canol ystyllen ar y gasgen, neu fe deflid un i’r llawr. Yr oedd eisiau cryn fedr i chwarae tonnau’r môr a chael yr ias o bleser wrth fyned i fyny ac i lawr. Ond nid oedd dim harddach na gweld y styllen yn mynd i fyny ac i lawr a phlentyn ar bob pen iddi, a’i symudiadau mor rheolaidd â rhwyfau ar afon.

Erthyl o air yw’r gair ‘sgipio’ a glywir ac a welir heddiw, hyd yn oed gan athrawon. Ni chlywais y gair ‘sgipio’ erioed yn fy hen gartref, dim ond ‘neidio trwy gortyn’. Rhaff wair a fyddai gennym ar y cychwyn, er mawr ofid i nhad pan ddeuai hi’n gynhaeaf gwair, ac eisiau rhaffau i rwymo beichiau. Yr oedd yn rhaid cael rhaff weddol hir, pan fyddai dau yn troi, ac un neu ddwy yn myned i mewn i’r rhaff i neidio. Hwn oedd y chwarae anhawsaf, ni allai genethod bach iawn ei chwarae (a chwarae i enethod yn unig ydoedd). Gallai’r rhai a droai’r rhaff newid y symudiad yn sydyn, a chyflymu gymaint fel na fedrai ein traed gyflymu digon. Y sawl a enillai’r gamp fyddai’r un a ddaliai hwyaf i neidio dros y cortyn heb iddo’i baglu. Wedyn y daeth y rhaff i un, a phrynid hon yn y dref, gyda darn o bren ar bob pen i’r llaw afael ynddynt. Nid oedd neidio ar ei ben ei hun mor anodd, gan y gallech lywio symudiad y cortyn i ateb symudiad eich traed. Ond o safbwynt ymarfer i’r holl gorff, yr oedd yn well. Ni wn am unrhyw ymarfer gwell i’r holl gorff na neidio trwy gortyn ar eich pen eich hun, yn enwedig os gwneid ef y ddwy ffordd, trwy droi y cortyn at ymlaen, ac at yn ôl. Amrywid symudiad y traed hefyd, yn lle neidio a chodi’r ddau droed gyda’i gilydd, gellid eu codi ar yn ail. Meddylier am yr ymarfer a gai’r traed, y coesau a’r breichiau, ac yn wir, yr holl gorff.

Chwarae poblogaidd ymhlith genethod oedd chwarae ‘london’ (ynganer mor Gymreigaidd ag y mae modd), a elwir heddiw yn ‘Hop-scotch’, ac y sydd wedi newid llawer, ond nid mewn egwyddor. Ar y ffordd y chwareid hi, a mercid ‘caeau’ allan â sialc neu â llechen. Yr oedd london wyth gae a london deuddeg cae, chwe chae bach a dau gae mawr yn un, a naw cae bach a thri mawr yn yr un fawr. Y gamp oedd cicio tôn (darn o garreg neu bren) ag un troed o un cae i’r llall a \p{69} thrwy’r london i’r pen, heb roi’r troed arall i lawr, a heb i’r tôn fynd ar y llinell. Canfyddem fod y tôn pren yn rhy ysgafn, ac nid oedd wybod ym mha le y disgynnai, yr oedd yr un carreg yn sadiach, er ei fod yn difetha mwy ar ein hesgidiau neu ein clocsiau. Os disgynnai’r tôn yn agos i’r llinell, yr oedd yn anodd ei gael i’r cae arall, oblegid yr oedd yn rhaid ei gael ag un gic ac heb roi eich troed ar y llinell o gwbl. Dyna paham ei bod yn anos chwarae london â chlocsiau, gan eu bod yn lletach, ac felly yn anos myned â hwy i le cyfyng rhwng y tôn a’r llinell i fedru symud y tôn i gae arall. Os gallech fyned yn ddidramgwydd trwy’r london i gyd heb roi eich troed i lawr, heb i’r tôn fyned ar y llinell, a symud o gae i gae ag un gic, yna caech gychwyn wedyn, a’r un a âi felly heb fethu fwyaf o weithiau a enillai’r gamp. Yr oedd rhai ohonom wedi dyfod yn gymaint o feistriaid ar y chwarae hwn oni wyddem i’r dim sut dôn a weddai i’n troed, a byddem yn byrticlar iawn wrth ddewis un, cael carreg rhyw fodfedd o dew a rhyw dair neu bedair modfedd ysgwar, ac mor esmwyth ag oedd yn bosibl. Wedi cael tôn felly, cadwem ef yn ofalus.

Chwarae i enethod oedd ‘Jinni Jones’, er yr ymunai’r bechgyn weithiau i gael hwyl am bennau’r genethod yn crïo ar y diwedd, a dyrysu ein sbort drwy chwerthin yn lle crïo eu hunain. Byddai un eneth yn cynrychioli’r fam, ac yn sefyll wrth ryw gongl neu gilfach a wnâi’r tro i gynrychioli tŷ. Byddai geneth arall y tu ôl iddi~— Jinni Jones~— yn guddiedig os byddai hynny’n bosibl. Deuai’r dorf genethod at y tŷ, curo’r drws, a llafar-ganu, ‘Ddaw Jinni Jones i chwarae?’ Atebai’r fam, ‘Na ddaw, mae hi’n golchi’ (neu’n gwneud rhyw waith arall). Deuai’r genethod yn ôl a llafar-ganu wedyn yr un fath, ac atebai’r fam ei bod yn gwneud rhywbeth arall. Yna digwydd newid sydyn yng nghanol y chwarae, tarewir Jinni Jones yn wael, a phan ddywed y fam hynny, mae ganddynt hwythau ateb, ‘Drwg iawn wir’ (a lafar-genir). Pan ddônt yn ôl y tro nesaf mae Jinni Jones yn waeth, ac mae mwy o deimlad yn y ‘Drwg iawn wir’. Yn y diwedd mae Jinni Jones yn marw, a’r plant yn crïo, ond yn gwella’n ddigon da i ofyn pryd mae’r cynhebrwng. Yna cludir Jinni Jones gan bedair a’i dodi ar laswellt i orwedd. Yn ei llyfr ar lên gwerin dywed Countess \p{70} Martinengo-Cesaresco, mai chwarae yw hwn sy’n perthyn i nifer o wledydd, ac o dan yr enw rhyddieithol Jinni Jones y ceir y Ffrangeg, ‘Jeanne ma joie’. Rhydd hi y ffurf Saesneg yn ei llyfr, ac yn honno, nid yw’r plant yn dweud dim mewn atebiad, dim ond gofyn y cwestiwn. Maent yn hollol ryddieithol drwy’r chwarae, a gofynnant beth ddylai lliw eu dillad fod yn yr angladd. ‘Chwarae ar gân’ y geilw’r awdur y math yma o chwarae, a thybia mai rhywbeth tebyg i hyn oedd y drasiedi gyntaf a actiwyd erioed, cyn amser Æschylus, a pheth hollol naturiol yw i blant gael eu tynnu at y pethau trist hyn. Galar fel hyn yw eu llawenydd. Digon tebyg mai o Loegr y daeth y chwarae hwn i Gymru, a byddai’n ddiddorol gwybod pwy a’i cyfieithodd i’r Gymraeg. Pe benthycid y chwarae heddiw, mae’n sicr mai yn Saesneg y gwneid hynny.

Yna, yr oedd chwaraeon a oedd yn gyffredin i’r wlad, ‘Kiss in the ring’ a elwid gennym ni yn ‘Chwarae Cîs’, ‘Donci Mul’ (Leap frog) i’r bechgyn. Chwarae coetiau i’r bechgyn eto. Bechgyn a fyddai’n chwarae sbondio hefyd. Teflid botwm gan un, a botwm gan un arall ar y wal. Yr un a fedrai rychwantu’r pellter rhwng y ddau fotwm efo’i fawd a’i fys bach a gai gadw’r ddau fotwm. ‘Pin a wela sioe’ hefyd, lle y codid pin am gael gweld rhywbeth a debygem a fyddai’n werth ei weld.

Byddai’r bechgyn yn chwarae cylchyn efo bach, gyrru’r cylchyn ar hyd y ffordd yn y bach, gwaith go anodd. Wedi methu, byddai rhai yn gadael i’r cylchyn rowlio ei hun a’i hitio rŵan ac yn y man efo’r bach. O efail y gof y ceid y cylchyn a’r bach, a pharhâi am byth.

Ddiwedd Awst byddai’r bechgyn yn chwarae ‘barcud’, na nid kite. Byddai paratoi mawr ar wneud y barcud, chwilio am hen weiren ambarel yn ffram a darn o bren, papur a phast~— a chynffon. Y peth mawr oedd cael pwysau cywir i’r barcud, er mwyn iddo fynd i fyny yn iawn a pheidio â disgyn. Y pleser oedd ei weld yn esgyn i’r uchelderau yn ysgwyd ei gynffon ac yn edrych i lawr arnom, oblegid byddid wedi gofalu rhoi llygaid a thrwyn a cheg iddo.

Yna byddai gennym chwaraeon o’n dyfais ni ein hunain. Yr oedd llawer o’r chwarae tŷ gennym ni ein hunain yn waith \p{71} dychymyg, er bod chwarae tŷ fel chwarae efo dol, yn perthyn i bob gwlad. Ond gwaith ein dychymyg ni fyddai gwisgo’r ddol, neu’r gath, os na byddai gennym ddol, a gwaith ein dychymyg ni fyddai penderfynu lle byddai’r dresel i fod yn y tŷ, sut fwsog i gynrychioli carped, faint o droadau a fyddai yn llwybr yr ardd. Wedyn, byddem yn gwisgo amdanom yn nillad rhai hŷn, a beth mwy difyr na mynd i ryw hen gist a thynnu allan ddillad yn perthyn i oesoedd cyn y dilyw, a gwisgo amdanom ynddynt? Cofiaf fod gan mam hen gêp. Cepiau a wisgid gan ferched gweddol ifanc yn niwedd y bedwaredd ganrif ar bymtheg. Cêp o sidan du a phatrwm blodau o’r un lliw oedd y gêp hon, lês o gwmpas ei hymyl a leinin satin coch ynddi. Gwisgwn hi o’r tu chwith allan fel sgert, a meddwl fy mod yn grand ddychrynllyd. Cofiaf sgert arall gan fy mam o sidan caerog du, a rhesi o sidan caerog gwyrdd ynddi, a degau o fân ffriliau o’r un defnydd yn ei haddurno.

Mae’n siŵr mai bodloni rhyw reddf greadigol y byddem drwy dorri ymaith oddi wrth y chwaraeon arferol a mynd at y rhai gwreiddiol a gyfansoddem ein hunain. Byddai’r rhai hyn yn debyg i straeon ac yn tyfu weithiau i fod yn un stori fawr.

Ni wn i beth oedd arwyddocâd yr holl chwarae hyn, byddai gan seicolegwyr eu heglurhad, y mae’n debyg. Ond wrth edrych dros y chwaraeon y soniais amdanynt eisoes, chwi welwch eu bod yn eu rhannu eu hunain i wahanol fathau. Rhai ohonynt, megis chwarae marblis, pin a wela sioe, sbondio, yn bodloni’r ysfa am gasglu, a hefyd yn dangos medr. Chwarae london, neidio trwy gortyn, yn dangos medr. Chwarae siglen a thonnau môr yn rhoi pleser corfforol inni. Jinni Jones yn bodloni’r teimladol yn ein hysbryd, chwarae tŷ a doliau yn rhoi cyfle i’n dychymyg. Yr oedd yna chwaraeon rhyfygus hefyd, a fodlonai ein dyhead am y peryglus o hyd, megis dringo coed a neidio o uchder mawr i lawr, slefrio ar y rhew yn y gaeaf uwch ben ceunant i’r ochr arall. Mae swyn i’r rhan fwyaf o bobl ieuainc mewn perygl.
